【獨家專訪】平Yen不再！「日圓先生」預測最快半年見7.7算

一場中美貿易角力，牽動全球政經情緒，有「日圓先生」之稱的前日本財務省財務官榊原英資接受本報專訪時警告，「今年會是岌岌可危（precarious）的一年！」貿易戰談判反覆、歐洲地緣爭議未解決，加上全球經濟增長放緩，危機四起，提醒投資者須小心謹慎。

相關新聞：【日圓大升】避險升溫搶日圓 找換店老闆：生意多到「好誇張」

在滙價方面權威性無可取代的榊原，認為美元走強已見頂，大膽預測接下來3至6個月，美元兌日圓的波動區間介乎105至110，甚至可能跌穿100水平，即每百日圓兌7.76港元。以最新日圓兌7.10港元計算，即日圓半年內可升近一成。

榊原英資有「日圓先生」的美譽，是因他曾在1995年擔任日本大藏省金融局局長時，與美國聯手干預日圓滙市，成功抑制日圓升值，力挽日本經濟。去年6月他於台灣一場論壇中分享觀點，認為「美國經濟增長很快見高峰，美股道指也會在到高點後下滑，屆時其他貨幣，像歐元、人民幣等應會升值。」且作出日圓滙率2019年可能會挑戰100日圓對1美元關卡的預測。

相關新聞：【日圓大升】一個月內由6算變7算心理關口 拆解日圓避險之謎

時至今天，榊原於電話訪問中坦言，隨着美國聯儲局加息步伐放緩，甚至停止，美滙已接近見頂，日圓滙率將在三至六個月時間內緩慢地轉強至105，甚至有機會挑戰100。中美貿易談判反覆，他相信雙方各有堅持，「類似去年情況又再重複上演」，暗指貿易爭議將繼續拖延下去，一樣為全球經濟帶來傷害。

事實上，去年美元走強主要是由於美國總統特朗普的財政政策和減稅措施，有效地刺激美國經濟，繼而帶動美滙。不過這特效法寶，在聯儲局持續加息環境下，令經濟急煞車，於是特朗普頻頻出口術，警告聯儲局主席鮑威爾不要加息，以免阻礙美國經濟增速。

榊原亦謹慎地補充，英國脫歐亂局、意大利財政困局，日圓將繼續充當「資產避難所」角色，故日圓升值並非無道理，而即使日圓轉強至105、100，對日本經濟並不會形成大問題，「跌至90、80，才是另一個不同的故事（would be a different story）。」

國際貨幣基金組織（IMF）下調今年全球經濟增長預測，由3.7%降至3.5%；以及總裁拉加德警告，經濟風暴可能來襲，呼籲各國政府做好準備。日圓先生雖認同全球經濟出現放緩跡象，但說毋須過份悲觀，「這是一個放緩（slow down）而非低迷（down turn），全球經濟增長由3.7%降至3.5%，並非那麼戲劇化（is nothing that dramatic）!」不過他承認，經濟放緩將對新興市場造成一定壓力，「特別是中國，若然再加上貿易緊張局勢升溫，中國經濟增長（GDP）有機會降至6%以下。」

富有國際視野、政經手腕熟稔的榊原，提到貿戰「始作俑者」美國總統特朗普，他直言「特朗普或許是位優秀的商人，但不是一名好總統，他並不認真聆聽下屬意見，對身邊的人亦只有很少的尊重，這不是總統應有的表現。」

記者：陳家恩

10萬蚊 100人分！

有好嘢你會唔會咁揚啊

聽佢講野都知9 up

每年佢都係預測年尾100算
日本沈大師

名已留 睇下你叻定佢叻

10，11年10算都照去

呢幾日美元強勢 壓返落去少少

有排遠遠都未上返近8

專家食屎啦.JPG